<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>我的2046</title>
  <subtitle>爱思考、爱电影、爱设计</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.my2046.com/"/>
  <updated>2017-02-22T15:35:51.525Z</updated>
  <id>http://www.my2046.com/</id>
  
  <author>
    <name>Bruceyoung</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>如何从0认识用户体验设计</title>
    <link href="http://www.my2046.com/2017/02/22/%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E0%E8%AE%A4%E8%AF%86%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E8%AE%BE%E8%AE%A1/"/>
    <id>http://www.my2046.com/2017/02/22/如何从0认识用户体验设计/</id>
    <published>2017-02-22T14:44:17.975Z</published>
    <updated>2017-02-22T15:35:51.525Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="width:300px;margin:0 auto"><br>    <img src="http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/3881f21f19d2bb2f57b301c0ea36d068.jpg" style="width:100%" ;="" alt="Photo by jonboy24/7 on Flickr"><br></div>

<hr>
<pre><code>维基百科：所谓设计，即“设想和计划，设想是目的，计划是过程安排”，通常指有目标和计划的创作行为、活动。
</code></pre><hr>
<h4 id="一、理解"><a href="#一、理解" class="headerlink" title="一、理解"></a>一、理解</h4><p>一个概念的定义往往是对这个概念深度理解、高度概括而得出的，一个概念往往会给我们提供多个理解的角度，我们将以此为切入点，不断向深处扩展与探索，从而形成自己对这一概念的理解思想，进而指导行为。</p>
<p>从引言中的概念来看，设计更像是一种通用的思维方式，通过这种思维方式指导行为，最终的意义在于达成理想的目标。这个目标如果没有对象限制便可多种多样，可以是一种单纯地表达，也可以是对一个问题的解决。</p>
<p>如果在设计的基础上附加对象，就形成以”交流互动“或是”用户体验“为对象的交互设计、用户体验设计。</p>
<p>交互设计与用户体验设计在大家通常的理解上是相同的，但仔细思考，这两个对象之间的边界是有差别的。交互更聚集于你来我往这一过程，而用户体验是一种各个阶段都可以形成的感受，比如使用前用户对产品的认识，使用时用户学习、理解、判断的感受，使用后对用户赋予的身份认同或是参与认同所带来的影响等，所涉及的范围更广。</p>
<hr>
<h4 id="二、核心"><a href="#二、核心" class="headerlink" title="二、核心"></a>二、核心</h4><p>企业通过执行业务来获取利益，企业要发展，就要通过制定业务目标来满足发展需要。产品只是公司达成业务目标的一种工具或是一个环节。</p>
<p>而业务获取利益的核心就是用户，用户愿意付出代价(不只是付费，也可能是注意力、沉没成本等），必然也希望产品可以为自己带来价值，而这个价值就是用户需求的满足。而这其中体验的质量决定了需求满足的深度和广度，也决定了用户愿意付出代价的程度。从这个角度来看，产品只是用户满足需求的一种手段，是用户体验的一个载体。</p>
<p>如果我们要在此基础上做一个设计方案，我们就要明确业务目标、用户目标、产品目标、设计目标之间的关系。</p>
<p>除此之外，设计方案不只是一个想象，它需要真正执行并落地，因此设计方案的可实现性也受到技术的制约，不需要知道实现细节，但需要了解实现逻辑作为有效沟通的基础。</p>
<p>以上思考的目的，一是我们可以重新思考问题的本质，已有方案是否围绕问题本质来进行解决的。二是站在一个更高的角度来思考设计方案所形成的成本和价值，而不是一味的追求理想的设计方案的实现而不考虑现实因素。设计的增值往往就在于设计所产生的价值大于设计所带来的成本，这需要对价值和成本都有一个清晰的判断。</p>
<hr>
<h4 id="三、手段"><a href="#三、手段" class="headerlink" title="三、手段"></a>三、手段</h4><p><strong>以用户为中心，以目标为导向。</strong></p>
<p>为什么要以用户为中心？是因为用户是利益的核心来源。如果无法满足用户目标，用户不愿付出代价，则产品目标不可实现，进而影响业务目标的实现。那么，在一切设计之前，我们需要了解我们的用户是谁，他们有什么样的习惯和能力。</p>
<p>为什么要以目标为导向？因为目标是用户一切行为的前提，我们不能只看到用户有哪些行为，这是他们在具体情况下自己思考出的解决方案。而我们需要的是跳出他们的建议，抓住本质，提供一个更好的视角和思路。</p>
<hr>
<h4 id="四、如何更好？"><a href="#四、如何更好？" class="headerlink" title="四、如何更好？"></a>四、如何更好？</h4><p>我时常在想，作为一个用户体验的设计者，如果把自己当作一个“产品”，如何能让“我的用户”形成一个好的体验呢？</p>
<p>从这个角度去思考，“我的主要用户群体”可能会有领导、上下游的同事。</p>
<p>领导的核心需求在于可以帮助自己解决问题。那解决问题的深度决定了需求的满足程度，是成为一个机械式的执行者，还是成为一个独立思考的思考者？多一些情感化的体验是否可以为“产品”增值？</p>
<p>上下游的同事的需求在于准确接受阶段性成果信息。那为上游同事完善可能出现的漏洞，防止漏洞产生更大的影响；为下游同事主动提供简洁、清晰的信息，而不是被动的等待用户在一团乱麻中找寻，是否会形成良好的体验？</p>
<p>回到“产品”自身，又要如何优化自身要素，不断获取反馈、迭代更新？</p>
<hr>
<h4 id="五、小结"><a href="#五、小结" class="headerlink" title="五、小结"></a>五、小结</h4><p>本文基于用户体验梳理了很多老生常谈的认识，但也表达了笔者认识事情的过程：</p>
<ol>
<li>我们要从哪些角度来定义或认识这个概念</li>
<li>为什么要做这些事情？它会与哪些事物产生关联？</li>
<li>从哪个角度作为切入点，围绕哪个核心来指引方向？</li>
</ol>
<p>碍于篇幅没有整理方案从思考到成形的细节（留在日后交流），但通过独立思考明确问题涉及的范围，积累与之相关的知识和经验形成自己的判断更为重要，更好的方法永远来自于自己借鉴后的思考，这也是最后“如何更好”中想表达的核心：迭代自己。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;width:300px;margin:0 auto&quot;&gt;&lt;br&gt;    &lt;img src=&quot;http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/3881f21f19d2bb2f57b301c0ea36d068.jpg&quot; style=&quot;width
    
    </summary>
    
      <category term="设计思考" scheme="http://www.my2046.com/categories/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>把时间当作朋友</title>
    <link href="http://www.my2046.com/2017/02/14/%E6%8A%8A%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BD%93%E4%BD%9C%E6%9C%8B%E5%8F%8B/"/>
    <id>http://www.my2046.com/2017/02/14/把时间当作朋友/</id>
    <published>2017-02-14T14:44:55.352Z</published>
    <updated>2017-02-14T15:11:43.748Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="width:300px;margin:0 auto"><br>    <img src="http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/%E6%8A%8A%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BD%93%E4%BD%9C%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%B0%81%E9%9D%A2.jpg" style="width:100%" ;="" alt="把时间当作朋友"><br></div>


<hr>
<pre><code>“把时间当作朋友”是2017年读的第一本书，读这本书的时候曾尝试边读边写，但是比较遗憾的是读的时候发现脑子一直在转，但是却没有主动动手把这些思考全部记录下来。如今书已读完，但并没有完全转化吸收成自己的养分，因此希望可以通过这些思考记录来把看到学到的转化、深沉下来，这才算是真正意义上的把书“读”完。
</code></pre><hr>
<h4 id="一、减少恐慌、认清事实：一切都是积累的结果"><a href="#一、减少恐慌、认清事实：一切都是积累的结果" class="headerlink" title="一、减少恐慌、认清事实：一切都是积累的结果"></a>一、减少恐慌、认清事实：一切都是积累的结果</h4><p>“把时间当作朋友”，既然要当作朋友，那说明在有些情况下它并不是朋友。为什么时间存在这样的两面性呢？最主要的是对时间的认识。</p>
<p>很多情况下我们总是恐慌于时间的不足，本质上是担心截止时间点临近，自己却没有应对时间点所带来后果的能力，因此浮躁的追求一种捷径，追求一种速成来提升自己的能力。如果时间点所带来后果承受住了，则像完成任务一样大喜，然后开始恐慌于一个时间的不足。</p>
<p>但如果需要把时间当作朋友，可以和时间坦然的相处，我们就需要转化一下对时间的看法：时间并不受我们控制，我们无法管理时间，我们只能管理自己。</p>
<p>我们的本质目的是为了养成可经受考验的能力，而能力的养成需要时间。如果我们不从短处用时间来应急，而从长远处用时间来积累，那一切都会坦然起来。因为根本不存在速成的事情，一切都是不断积累的成果。</p>
<p>从这个角度来看运用时间的积累，就会想到以往提到的1万小时理论，关于如何可以有效的积累，最近在读“刻意练习”，希望读后可以在这个方面有一些新的认识。</p>
<hr>
<h4 id="二、运用心智，有意识的思考"><a href="#二、运用心智，有意识的思考" class="headerlink" title="二、运用心智，有意识的思考"></a>二、运用心智，有意识的思考</h4><p>要注意到“心智”对自己的态度和行为所产生的影响。我们不能被大脑控制，而是要控制我们的大脑，换句话说就是需要运用意识，不能下意识的去交流和做事情。</p>
<p>心智就是指过去自己学习和经验的总和，思维模式和思维方法都是心智的一部分。如果我们能够打开心智，就会将以往的经验不断深入思考、不断运用，从而不断进步形成能力。任何经历都不是浪费，因为任何经验都可以不断完善你的心智，在以后的生活中得以运用。</p>
<hr>
<h4 id="三、接受现实，踏实行动"><a href="#三、接受现实，踏实行动" class="headerlink" title="三、接受现实，踏实行动"></a>三、接受现实，踏实行动</h4><p>   如果不接受现实，影响的是内心和观念，这些思维上的影响都会表现在行为上，从而产生不一样的结果。</p>
<p>“速成绝无可能”、“交换才是硬道理”、“完美永不存在”、“未知永远存在”、“现状无法马上摆脱”这些书中提到的现实暂且相信，无法论证这些现实是否是真理，努力论证合理同样需要花费大量的精力。但我还是选择相信，因为相信它们不仅改变了内心的情绪态度，也让自己的行为更加踏实，能达到这个效果于我而言就算有所帮助了。</p>
<hr>
<h4 id="四、管理自己"><a href="#四、管理自己" class="headerlink" title="四、管理自己"></a>四、管理自己</h4><p>前面提到我们无法管理时间，我们只能管理自己，我们要选择与时间成为朋友，就是希望时间来帮助我们管理自己，这就需要我们进一步了解自己、了解时间、了解如何做事情。</p>
<ul>
<li><h5 id="了解自己－突破自己的局限"><a href="#了解自己－突破自己的局限" class="headerlink" title="了解自己－突破自己的局限"></a>了解自己－突破自己的局限</h5></li>
</ul>
<p>我们是否会在估算时间时先判断事情是否熟悉？我们是否会害怕犯错、害怕被人嘲笑而不敢马上行动？我们是否会回避困难的事情，而选择简单工作带来的享受？我们是否了解所做的事情是什么、为什么要做、用什么方法去做？</p>
<ul>
<li><h5 id="了解时间－得到时间更好的帮助"><a href="#了解时间－得到时间更好的帮助" class="headerlink" title="了解时间－得到时间更好的帮助"></a>了解时间－得到时间更好的帮助</h5></li>
</ul>
<p>准确的感知时间需要通过不断练习培养两个习惯：一是记录已做事情的用时。二是尝试预算将做事情的用时，并在此基础上练习对任务重要性的划分。</p>
<p>当我们对时间有了一定的感知，便可通过将机械任务与非机械任务并联或是切分时间切片让时间更好的帮助我们。</p>
<ul>
<li><h5 id="了解如何做事情"><a href="#了解如何做事情" class="headerlink" title="了解如何做事情"></a>了解如何做事情</h5></li>
</ul>
<p><strong>1.计划</strong>：要分清哪些事情需要计划；要通过不断练习构建长期计划的能力；计划的目标要切实可行。</p>
<p><strong>2.列表</strong>：要对任务列表根据不同阶段进行划分；要对任务列表根据重要性进行划分；不仅要有任务列表，还可有核对列表。</p>
<p><strong>3流程</strong>：要在梳理流程时思考任务的细节，要思考流程的改进对完成任务的提高</p>
<p><strong>4.预演</strong>：要通过不断的预演来发现问题，从而有出色表现。</p>
<p><strong>5.验收</strong>：明确验收的标准，事情的结果是否到达了预期，从事情的结果上可以有哪些反思。</p>
<hr>
<h4 id="五、学习"><a href="#五、学习" class="headerlink" title="五、学习"></a>五、学习</h4><p>学习是一个人外在能力延伸并不可少的手段，学习能让我们经历不同的人生，增加人生的宽度，学习能力的培养至关重要。</p>
<p>学习，本质上就是通过体验、试错、观察、阅读、思考来获取知识，而其中体验、试错、观察存在局限性，阅读与思考可以拓宽人的局限，站在他人的肩膀上掌握知识。也许这些知识会与我们以往的经验冲突，但我们应该保持一颗开放的心态去了解，而不是根据以往经验去筛选。</p>
<p>如果我们要拥有自学能力，最基础的是要学会阅读理解。阅读是一个信息不断输入的过程，理解是一个思考的过程，当我们在信息输入的过程中有了思考，我们才可以提出问题，才可能去在理解的基础进一步的探索。当我们对知识有了理解与探索后，我们一方面需要将已知不断交流，这就需要我们能准确、清晰的进行写作表达或沟通表达；另一方面需要将知识不断实践，因为实践会通过验证形成反思，形成真正的价值。</p>
<p>学习过程并不是线性的，学习中总会出现一段缓慢的过程，这就需要理解这一现象的正常，不受动摇地继续坚持。</p>
<hr>
<h4 id="六、思考"><a href="#六、思考" class="headerlink" title="六、思考"></a>六、思考</h4><p>思考是一个人至关重要的能力，有了它才不至于成为而一件不断重复的“工具”。</p>
<p>但并不是每个人都会思考，在生活和工作中，很多人都会掉于思维的陷阱，这里面存在两个原因：一是概念不清，对概念清晰的认识能帮助我们了解事物到底是什么，与其他事物存在什么样的关系。二是拒绝接受不确定性，这往往导致会采用简单的方式仓促的下结论，而没有真正的进行思考。</p>
<p>有很多思维陷阱如因果混乱、相关命题、举证责任、案例局限、对立论证、张冠李戴、感悟与道理等，在此不再一一展开。但影响我们思考的除了对思维陷阱的不断认识，还需要我们从内心打破对思考的障碍，就需要克服恐惧与懦弱。恐惧永远不会消失，我们要认识到恐惧的正常，通过不断的练习积累勇气从而克服恐惧，真正接受思考。</p>
<p>思维方式还可以通过改变我们的语言习惯来改变。语言反映着我们的思维。如果我们能放弃一些抵抗性、后悔性的语言习惯，培养一些积极、理性的表达方式，并在日常中不断练习，对于思维的培养也会有很大帮助。</p>
<hr>
<h4 id="七、交流"><a href="#七、交流" class="headerlink" title="七、交流"></a>七、交流</h4><ul>
<li><h5 id="听"><a href="#听" class="headerlink" title="听"></a>听</h5></li>
</ul>
<p>倾听看似简单，实则很难。因为我们的思考速度快于讲话的速度，所以我们特别容易在倾听的过程中走神，事后还往往利用拼接模式将已有知识与听到的部分内容拼接，形成一种听懂了的假象。拼接模式并非一无是处，拼接的基础在于已有知识，如果可通过判定性知识将已有知识进行判定，则拼接模式在另一方面会加强我们的理解质量。因此倾听的核心问题是如何解决走神。</p>
<p>当思维在倾听过程中有了片刻休息，往往就会急于判断，急于反驳。因为别人的理由尚未表述完全，而我们总是抓着当时的漏洞急于打断反驳，这是最不应该做的。</p>
<p>当思维在倾听中有一定空闲时，最应该做的是“回顾”和“预期”，努力回想对方说过了什么，并理解话中的隐含信息，通过对方已说预期对方讲要表达的内容，这才可以有效的把思维集中在对方的话语中，做到真正的倾听。</p>
<p>好的倾听者往往还会通过自己注意力的集中来调动表述者的情绪，通过自己的复述来确保自己对信息正确的理解。</p>
<ul>
<li><h5 id="说"><a href="#说" class="headerlink" title="说"></a>说</h5></li>
</ul>
<p>我们在表达的过程中，除了要知道该说什么，什么时候说，如何清晰的表达之外，获取别人注意力、让别人真正愿意听我们说的核心就是“赢得尊重”，只有受到了他人的尊重，我们才有话语权，我也的表达也才能真正被听进去。</p>
<ul>
<li><h5 id="交流的意义"><a href="#交流的意义" class="headerlink" title="交流的意义"></a>交流的意义</h5></li>
</ul>
<p>很多人其实都是“巨婴”，他们无法割断与世界、与他人的共生关系。而交流能让我们更清楚的了解自己，了解真相。如果要让交流发挥它的意义，而不是演变为争吵，我们就要明白真理并不依附于个人，克服自己的自以为是；我们要明白经验的局限，通过记录、阅读、观察、类比甚至等待来拓宽自己的经验，而不是固执已见。</p>
<hr>
<h4 id="八、其他"><a href="#八、其他" class="headerlink" title="八、其他"></a>八、其他</h4><p>   书中后面两章分别从兴趣、方法、痛苦、比较、运气、人脉、自卑、灵感、鼓励、效率、节奏、物极必反、自我证明、积累进行了讨论。</p>
<p>其中一些话题提供了一些方法，比如怎样利用人类遗忘痛苦的本能来不让自己重复犯错；不去嘲弄他人、忘记自己优点、适当放纵自己自卑来消除自卑；通过时“时间分割法”来提高效率；利用“黄金分割法”来划分自己的生活。</p>
<p>除此之外主要是要让我们重新认清那些我们自以为认识的概念，并发现其中的内核：努力的不断积累。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;width:300px;margin:0 auto&quot;&gt;&lt;br&gt;    &lt;img src=&quot;http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/%E6%8A%8A%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%BD%93%E4%BD%9C%E6%9
    
    </summary>
    
      <category term="读书感悟" scheme="http://www.my2046.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自控力</title>
    <link href="http://www.my2046.com/2017/01/22/%E8%87%AA%E6%8E%A7%E5%8A%9B/"/>
    <id>http://www.my2046.com/2017/01/22/自控力/</id>
    <published>2017-01-22T14:48:35.835Z</published>
    <updated>2017-01-30T11:38:09.087Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><div style="width:300px;margin:0 auto"><br>    <img src="http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/1400740913935.jpg" style="width:100%" ;="" alt="自控力"><br></div><br>此文为一篇旧文，写于2015－11－06。</p>
<p>最近用每两天读一章的速度读完了“自控力”这本书，两天一读并非是这本书艰涩难懂，也并非是刻意的放慢读书的速度，目的在于用两天时间在生活中运用那一章所提到的方法，在实际中消化和锻炼书中提到的技巧。当然两天的时间远远不够锻炼，现在读完了整书，就需要运用书中的方法，进行长期的练习，坚持下去。</p>
<p>这本书给了我很大的启发，让我在审视自身的时候提供了很多依据和方向。</p>
<p>自控力可以分为三个方向，即<strong><em>我要做、我不要、我想</em>要</strong>。我要做，即要克服困难、克服懒惰去达到一件事情的力量；我不要，即拒绝诱惑的力量；我想要，即内心想要达成一个什么样的目标。自控力都是围绕这三种力量进行展开的。</p>
<p>书中提到了很多方法，我觉得都是相当有益的，我自己在生活中也在逐渐的实践：</p>
<p>（1）我们应该在生活中有意识的注意到自己对事物的控制，比如开门的动作，打字的动作，注意到生活中做事的细节让我们可以控制自己的注意力，例如可以每天抽出5分钟的时间来冥想，将所有的注意力集中在呼吸上，体会呼吸的节奏。</p>
<p>（2）像长跑时一样，在一个阶段头脑会告诉我们跑不下去，想要放弃的信号。但这并不是身体真正无法承受运动量而传递的信号，在这个信号出现以后，身体仍然可以承受一定量的运动。所以，当头脑中传递出屈服诱惑的信号时，并非我们真的无法拒绝，仍然存在可以自控的意志力。</p>
<p>（3）人们往往在做过一些“善行”后进行大量的“恶行”，即在做了一些自认为好的事情后，往往会缺乏意志力，屈服于诱惑，这是因为头脑认为对于已做的好事可以平衡掉诱惑带来的负面影响，更容易原谅自己去做出失控的事情。这时，我们应该多问自己真正想要的是这种行为吗？长期的这种行为是否能让你达到自己的目标？</p>
<p>（4）人在压力和情绪低落时往往容易破罐破摔，丢掉自己的自控力。这是因为在情绪低落时人更希望通过看电视剧、购物、吃东西等诱惑的事物来弥补自己，让自己感到满足，但压力的处理办法并不是放纵自己，而是可以通过跑步、散步、找人聊天等积极有益的方式来缓解。</p>
<p>（5）其实大多数情况下，我们渴望的事物并不能真正让我们满足，我们只是自认为那种行为可以让自己满足而已。书中提到一个实验，当一只白鼠被电击感到满足后，它会变得渴望电击，甚至不断主动电击自己直至身亡。这是因为受到多巴胺的影响，所以，在我们对一件事物渴望之前，多问自己是否真的因为那件事物而感到满足，那件事物是否对自己有益。</p>
<p>（6）我们生活中的拖延是因为我们认为未来的自己会比现在更有时间，做的更好，本质上是因为我们无法了解未来自己的感受，未来的自己更像是陌生人，把所有的困难都推到未来的自己身上。我们应该更多的和未来的自己交流，去理解他的感受与困苦。</p>
<p>（7）我们的意志力更容易受到传染，人的趋同性会让自己更容易受到周边环境的影响，所以寻找到一个互相督促的“战友”也很重要。</p>
<p>对意志力的控制有很多方法，但更重要的是要在生活中不断的练习与实践，多问自己生活中“我不要”、“我要做”、“我想要”都有哪些，审视自己，训练自己才能让自己得到不断的提高 。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;div style=&quot;width:300px;margin:0 auto&quot;&gt;&lt;br&gt;    &lt;img src=&quot;http://okfiles0v.bkt.clouddn.com/1400740913935.jpg&quot; style=&quot;width:100%&quot; ;=&quot;&quot; alt=
    
    </summary>
    
      <category term="读书感悟" scheme="http://www.my2046.com/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
